{
  "자주하는 질문": {
    "산부인과 질문": [
      {
        "summary": "Q. 출산 후 호박 달인 물은 언제 먹어야 하나요?",
        "question": "분만하고 몸조리할 때 부기 빠지라고 호박 달인 물을 먹는데 애 낳고 바로 먹어야 하는지 것인지 아니면 삼칠일이지나서 마셔야 하는지 궁금해요.",
        "answer": "「산모에게 늙은 호박이 좋다.」라는 구전은 호르몬의 변화가 정상으로 돌아온 뒤, 즉 출산 후 한 달이 지나서도 배뇨에 이상이 있거나 다리 쪽 부종이 심한 경우에 적용한 것에서 비롯된 것이라고 볼 수 있습니다. 유의해야 할 것은 출산 직후 생기는 부종은 신장이 나빠서가 아니라 임신 중 피부에 축적된 수분 때문입니다. 분만이 다가오면 임신부의 몸은 출혈과 수분 손실을 대비하기 위해서 호르몬의 작용으로 충분한 수분을 보관합니다. 그리고 아기를 낳고 나면 몸 안의 호르몬이 갑자기 줄어들면서 수분이 밖으로 빠져나가게 됩니다. 이는 더는 수분을 잡아줄 호르몬이 없기 때문입니다. 산후에 몸 안에 넘치는 수분은 약 2~3리터 정도에 이릅니다. 이 수분은 2주 내에 대부분 저절로 빠져나가게 됩니다. 늙은 호박은 이뇨작용을 돕는 것으로, 출산 직후 복용하면 생리적으로 기능이 활성화된 신장에 오히려 더 부담을 주게 됩니다. 실제 산후 호박복용 때문에 부작용이 종종 나타나고 있습니다. 굳이 호박을 복용하고자 하신다면 적어도 한 달 정도는 지난 후가 적합하다고 봅니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 출산 후 자녀계획이 없는데, 어떤 피임법을 사용하는게 좋을까요?",
        "question": "제왕절개로 셋째아이를 출산을 했고요. 더 이상의 자녀계획이 없어서 피임을 하려고 합니다. 어떤 피임법을 사용해야 하는지 궁금합니다.",
        "answer": "가장 좋은 것은 남편이 하는 정관수술입니다. 국소마취로 가능하며 또한 나중에 원하는 경우 복원을 쉽게 하실 수 있기 때문입니다. 여성이 하는 나팔관 결찰수술은 전신 마취하에복강경으로 할 수 있습니다.그 외 선택할 수 있는 방법은 자궁 내 피임장치(루프)를 많이 선택하시고요. 위팔에 하는 피임기구나 피임약 복용은 단기간 피임하실 때 선택하게 됩니다. 아무래도 장기간의 피임은 남편 정관수술이나 자궁 내 피임장치를 권합니다. 남편 수술은 비뇨기과를 가셔야 하고 피임장치의 삽입은 산부인과로 가시면 외래에서 곧바로 받으실 수 있습니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 출산 후 탈모 줄일 수 있는 방법 좀 알려주세요.",
        "question": "출산한 지 110일 정도 지났습니다. 3달쯤 되니까 정말 눈에 심하게 보일 정도로 머리카락이 빠지네요. 특히 머리를 감을 때는 병든 사람처럼 한 움큼씩 빠지고 평소에도 손으로 머리를 빗으면 몇십 개씩 빠져나옵니다. 언제까지 이런 증상이 생기는 건가요? 그리고탈모를 조금이라도 줄이는 방법이 있나요?",
        "answer": "탈모는 출산 후에 흔히 일어나는 현상이니 너무 걱정하지 않으셔도 됩니다. 다만, 너무 스트레스를 받으신다면 우선은 자극적인 모발 샴푸 사용이나 파마와 염색 등은 삼가세요. 보습이 잘되고 영양 상태를 좋게 해주는 모발 전용을 사용하시는 것도 좋을 것으로 보이며 모발 마사지를 해보시는 것도 나쁘지는 않습니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 출산 2개월 후 질 출혈이 있어요.",
        "question": "출산한 지 2개월 된 산모입니다. 오로는 끝나서 한동안 아무 분비물도 없었는데 며칠 전 성관계 후부터 분비물이 나오는 듯합니다. 처음에는 그냥 평소에 나오는 냉정도 였는데 갈수록 속옷에 묻어나는 정도가 심해지네요. 색깔도 처음에는 하얀색이었는데 연한 갈색 혹은 연한 핑크 정도로 짙어지더니 오늘 아침에는 피가 묻어 있어요. 혹시 자궁에 문제가 있는 건지 상담 드립니다.",
        "answer": "분만 후 자궁 및 임신 중에 일어났던 생리적 변화가 임신 전 상태로 회복되는 시기를 산욕기라고 하며, 대개 6주가량이 소요되는 것으로 보고 있습니다. 현재 출산한 지 8주가 되었고 그동안에 부적절한 오로 등의 증상이 없다가 성관계 후에 소량의 혈액이 섞인 것과 같은 질 분비물이 보였다고 하면 자궁경부 내막의 외번(의학적으로 cervicaleversion, 자궁경부 내막 이외 막으로 노출되는 것) 또는 자궁경부의 미란(의학적으로 cervicalerosion, 자궁경부 외막이 벗겨짐)과 같은 현상에 기인하거나 자궁경부 및 질의 염증에 기인할 수도 있습니다. 위 경우는 분만 후에 정도 차이는 있지만, 출산 후 일부 산모가 겪는 현상입니다. 너무 걱정을 안 하셔도 됩니다. 산부인과 병원을 방문하여 산부인과 내진 및 자궁경부암 검진, 자궁경부 및 질 분비물 균 검사를 받아보시기 바랍니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 약을 먹고 젖을 떼면 안 좋은가요?",
        "question": "14개월된 아기 모유 수유하다가 젖을 끊으려고 합니다. 젖 삭히는 약을 복용한 지 3일째 되는데도 아직 젖이 멍울이 생기고 아픕니다. 젖을 짜야 하나요? 아니면 두어야 하나요? 주위에서는 약을 먹고 젖을 떼면 둘째 때 젖양이 줄고 물렁물렁해지고 안 좋다고 하는데 약이 그렇게 안 좋은가요?",
        "answer": "혹시 젖 삭히는 약을 먹으면서 수유를 갑작스레 딱 끊으신 건 아니신지요?\n일반적으로 수유를 중단하기 전에 젖을 짜는 간격을 늘여가면서 젖량을 줄여 가셔야 부작용이 적습니다. 물론 이때는 젖을 완전히 다 짜내시지 말고 통증이 가실 정도로만 하시는 게 좋고, 수유 전에 입으셨던 몸에 맞는 브래지어를 착용하세요. 당연히 아기가 빠는 등의 자극을 주어선 안 되겠지요. 참고로 수유를 갑자기 중단하였을 때 유방울혈이 심해지고 많은 통증과 경우에 따라 피부발적 및 열감 등의 유선염을 동반하기도 합니다. 물론 추가 증상이 있다면 유방 마사지 및 항생제 복용 등의 치료가 필요로 한 경우도 있으니, 혹시 열이 동반될 때 병원에 내원하시길 권유 드립니다. 추가로 현재 젖 끊는 약으로 사용되기도 하는 팔로델은 약 자체가 오심, 구토, 두통 외 저혈압 등의 부작용으로 젖 삭히는 목적으로 처방은 FDA(미국식품의약국)에서 허용되지 않고 있습니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 제왕절개 후 자연분만 가능한가요?",
        "question": "첫아이를 제왕절개수술을 해서 출산했고요. 이제 막 돌이 지났어요. 둘째를 계획하고 있는데 제왕절개로 분만해야 하는 건가요? 요즘은 제왕절개 후에도 자연분만도 할 수 있다고 하던데 정말인가요? 자연분만 할 수 있는 확률이 얼마나 되는지 궁금해요.",
        "answer": "첫째 아이 제왕절개수술을 하고 둘째 아이 질식분만 하는 것을 브이백 분만이라고 합니다. 브이백 분만이라고 해서 특별한 분만 방법이 있는 것은 아닙니다. 일반적인 질식분만과 차이가 없습니다. 다만, 일반적인 질식분만에 비해서 위험도가 증가하는데 그것은 이전에 제왕절개 했던 자궁 부위가 진통 중 벌어질 수가 있습니다. 이러한 자궁파열은 1,000건당 7건(0.7%)에서 가능하고 이로 인한 태아 뇌손상이나 태아 사망 등의 태아 유병율은 1,000건당 0.4-1(0.1%)건에서 있을 수 있습니다. 그러나 이러한 위험도는 적은 확률이기 때문에 전 세계적으로 산부인과학회에서는 제왕절개를 한 번 하였고 부모가 질식분만을 원하는 경우에는 질식분만을 시도해도 되는 것으로 보고 있습니다. 그러므로 이러한 위험도에 대해서 부부가 같이 잘 상의해 보시는 것이 좋습니다. 브이백 분만을 시도하시거나 또는 상담을 받아보시려면 브이백 분만을 하는지 병원에 문의해보고 찾아가시기 바랍니다. 브이백 분만의 위험성 때문에 브이백 분만을 하는 병원이 많지는 않습니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 자궁경부암 검사를 받았는데, 바이러스가 나왔데요.",
        "question": "분만한 지 5개월이 지나서 병원에서 자궁경부암검사를 3가지 했습니다. 검사결과 세포가 이상하다고 바이러스검사를 다시 했는데 60번 바이러스가 검출 됐다네요. 고주파 치료나 약을 복용하지 않아도 되는데 3개월 후에 다시 검사를 하자고 하세요. 두 번이나 검사했고 출산하고 한 달 뒤에 가서 자궁 초음파를 받았는데 검사를 자꾸 하니까 과도한 검사를 요구하는 게 아닌가 생각이 드네요. 아기를 낳고 보니 산부인과 가는 게 왜 그리 싫은지요.",
        "answer": "인유두종 바이러스에 감염되면 2년 내에 92%에서 인체의 면역 반응으로 바이러스가 자연 소실이 되며 5~20%에서 일시적인 이형성증과 같은 전구암의 세포 변화를 보이지만 10여 년에 걸쳐 2~4%만이 침윤성 암으로 발전된다고 합니다. 귀하는 악성도가 아주 높은 바이러스는 아니지만 추적 검사는 필요합니다. 3개월 후에 검사에서 특별한 문제가 없다면 6개월에 한 번씩 검사하면 될 것입니다. 자궁경부암을 많이 일으키는 16, 18번 바이러스를 예방하는 자궁경부암 예방접종도 받는 것이 좋을 것 같습니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 수유로 인한 유두상처 어떻게 관리해야 하나요?",
        "question": "출산 후 한 달이 지나서 산부인과에서 정기검진 및 진료를 받았습니다. 수유로 인해서 유두가 갈라지고 피부가 벗겨졌다고 증상을 말씀드리니 비판덴 연고를 처방해주셨는데요. 연고사용법에 대해서 자세한 설명을 못 들었어요. 연고만 발라주면 되는 건가요? 상처가 덧날 수도 있으니 유두보호기를 구입해서 사용하면 어떨까 생각중 인데 유두보호기를 사용하면 유두에 안 좋거나 아이가 수유하는데 장애가 되지 않을까요?",
        "answer": "유두 열상은 모유 수유 중 흔히 있을 수 있는 증상으로 비판텐 연고는 수유로 인한 유두 갈라질 시 흔히 처방되며 수유 직후에 바르시도록 합니다. 유두 열상은 아기가 젖을 물지 않고 유두만 물고 빠는 경우나 젖을 너무 오래 빠는 상황에서 더 심해지니 유의하시길 바랍니다.\n유두에서 염증 때문에 고름 양상의 분비물이 보이지는 않는지, 유방의 피부가 붉게 달아오르거나 열감은 없는지, 수유 후에도 지속되는 유방울혈 및 통증 등 유선염이 동반되지 않는지 체크하시는 것도 중요합니다.\n수유 시 아기 입에 아구창이 있지는 않은지 수시로 확인해보셔서 이로 인한 유선의 칸디다 감염이 전파되지 않도록 합니다. 수유하지 않을 때는 유두 보호기를 사용하여 유두의 끝이 옷이나 브래지어에 닿지 않도록 하는 것도 도움이 될 수 있습니다. 물론 유두 갈라진 부위가 수유 시 통증이 심한 경우에는 착용을 하시고 수유를 하시는 것도 한 방법입니다. 성공하시길 바랍니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 쌍둥이 출산 시 자연분만 할 수 있나요?",
        "question": "40세로 쌍둥이를 임신한 28주차 초산모입니다. 병원에서는 처음부터 분만할 때 제왕절개수술을 해야 한다는 얘기를 하셨습니다. 조산의 위험 때문에 산전 체조나 기타 운동을 많이 못 한 상태입니다. 쌍둥이 출산할 때 제왕절개 말고 자연분만을 할 수도 있나요?",
        "answer": "고령인 첫 임신이시군요. 우선 일반적으로 꼭 쌍태아가 아닐 경우라도 자연분만 시 힘을 제대로(젊은 산모분에 비해)주지 못해 난산하는 하는 경우가 상대적으로 더 많습니다. 쌍태아를 임신 하신 경우에는, 태아의 위치에 따라, 수술 여부를 결정할 수 있습니다. 예를 들면,좁을 때 첫 아이가 거꾸로 있는 경우(둔위)에는 수술을 원칙으로 하고, 첫째와 둘째 아이가 정상적으로 있을 (두정위)때는 자연 분만을 하기도 하였으나, 현재는 산모 나이, 골반 상태, 태반 상태, 양수 양 등 여러 상황을 참조로 수술 여부를 결정하기도 합니다. 특히 쌍태아인 경우에는 단태아보다 분만 후 자궁 수축이 상대적으로 더 나쁠 수 있기 때문에 이로 인한 출혈이 더 많을 수 있으므로 더 조심하기도 합니다.( 쌍태아의 경우) 자궁이 더 크기 때문에, 단태아보다 조기 진통이 더 잘 올 수 있으며, 이럴 경우 단태아보다 몸무게가 적게 나갈 수 있기 때문에 더 조심하시는 게 좋다는 말씀입니다. 서울대병원 등에서 정상 분만을 하고 있습니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 산후조리 할 때 복대를 바로 착용해야 하나요?",
        "question": "출산을 앞둔 예비엄마입니다. 산후 조리할 때 자연 분만 후에도 복대를 바로 착용하는 것이 좋은가요? 칫솔질을 바로 하게 되면 풍치가 될 수도 있나요? 빈혈검사를 했는데 수치가 13.5라고 하네요. 철분제는 하루 한 알씩 먹거든요. 철분제를 계속 먹어야 할까요? 철분 섭취가 너무 많은 것도 별로 안 좋다고 하는 말도 있어서요.",
        "answer": "출산 후 복대착용은 본인 스스로 편하다고 생각하면 하시면 되고, 불편하면 안 하시면 됩니다. 꼭 해야 하는 것은 아닙니다. 출산 후 칫솔질을 바로 한다고 풍치가 오지는 않습니다. 현재 빈혈은 없지만, 임신 중 철분제 복용의 목적은 빈혈 예방이므로 될 수 있으면 출산 시까지 계속 하루 한 알 드시고, 출산 후 혈액검사에서 빈혈 수치에 따라서 출산 후 얼마 동안 얼마만큼의 철분제 복용을 하는 것이 좋은지는 주치의 선생님께 설명 들으시면 됩니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 제왕절개와 자연분만 후 산후조리법에 차이가 있나요?",
        "question": "출산예정인 예비맘 입니다. 첫 아이 출산 시 자연 분만 못하고 제왕절개로 분만해서, 둘째도 제왕절개로 분만하려고 합니다. 진통 없이 골반이 열리지 않은 상황에서 제왕절개로 분만하더라도 자연 분만과 똑같이 산후조리를 해야 하는지 궁금합니다.",
        "answer": "임신은 산모의 몸에 많은 변화를 가져옵니다. 일반적으로 생각하는 체중 증가 외에도 호르몬 농도의 변화와 심장이나 신장 등 장기의 변화도 포함됩니다. 이런 변화들이 임신 전의 상태로 돌아오는 기간이 산욕기이죠. 따라서 자연분만을 하건 제왕절개를 하건 산욕기 동안 산후 조리는 중요합니다. 산후 조리를 의학적인 차원에서 보면 산후 출혈이나 감염 등을 잘 감시하고 예방하는 것이고요. 민간요법으로 알려진 머리를 감지 않는다든가 찬바람을 쐬지 않는다든가 하는 내용은 의학적으로 검증된 바는 없습니다. 하지만 오랜 시간 동안 경험적으로 전해지는 방법이니 무시할 수는 없겠죠. 또 이미 이전 출산 경험으로 중요성을 느끼셨을 거고요. 임신과 출산으로 지쳐 있던 몸에 충분한 영양을 공급하며 휴식을 취하도록 하시고 환경의 변화와 호르몬의 영향으로 인해 우울해진 마음을 털어내는 것도 중요합니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 치질 수술해도 모유수유 할 수 있을까요?",
        "question": "임신 후 치질이 심해져서 출산 후 수술할 예정입니다. 출산 후에 모유수유를 하려고 하는데, 수술할 때 쓰이는 마취제가 모유 수유하는데 지장을 줄까요?",
        "answer": "치질 수술은 부위마취(척수 마취 또는 경막외마취, 미측 마취)를 시행하며 사용하는 마취약제가 수유에 영향을 주지 않는 것으로 알려졌고, 일반적으로 마취약제는 24시간 내에 대사되어 밖으로 배출됩니다. 그동안 유축기로 모은 모유를 수유하고, 수술 후에 항생제, 진통제의 사용은 수유에 영향을 주지 않는 약제를 사용하면 되겠습니다. 임신과 출산 후에 외성기는 비대하고 충혈된 상태이기 때문에 구태여 이 시기에 회음절개와 소음순 수술을 함께 받는 것은 바람직하지 않습니다. 치질은 임신 중과 산후 직후에 가장 악화되어 있다가 그 이후에 점차 회복되기 때문에 응급수술이 아니면 치질 수술은 산욕기가 끝나는 산후 6-8주가 바람직합니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 임신중인데 담배를 못 끊었어요.",
        "question": "임신 26주입니다. 임신인 줄 알면서도 담배를 못 끊었어요. 지금이라도 담배를 안 피우려고 다짐하고 있는데 지금까지 핀 게 있어서 너무 불안해요. 괜찮을까요?",
        "answer": "임신 중 흡연은 저체중 태아(태아 성장 장애)의 분만, 조산, 자영유산, 태반 조기박리, 최악의 경우에는 태아와 영아 사망을 가져올 수 있습니다. 지금이라도 담배를 끊으신다면 그나마 다행입니다. 현재 태아의 상태에 대한 것은 초음파 등의 검사를 통해 주의 깊은 산전 진찰을 할 필요가 있습니다. 앞으로는 담당 산부인과 선생님과 상의하여 더욱 적극적인 진료를 받으면서 문제가 있을 때, 신속한 대처를 해야 할 것으로 보입니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 기능성 화장품이 태아에게 영향을 미치나요?",
        "question": "임신하면 결혼 전에 사용하던 일반화장품을 그대로 다 사용하면 안 된다고 들었습니다. 특히 기능성 화장품(미백, 주름개선, 아이 크림 둥)은 가능한 사용하지 말라고 하던데 정말 그런가요? 화장품 성분이 태아에게도 영향을 주는지 궁금합니다.",
        "answer": "어떤 화장품이 중요한가가 아니라 화장품을 구성하는 성분 중에 태아에 기형을 일으킬 수 있도록 일부에서 보고되는 파라벤 등의 내분비계 장애물질 때문에 대한 걱정 때문으로 보입니다. 우선은 화장품의 성분을 조금 따져보시는 것이 좋을 것으로 보입니다. 현재는 저용량의 물질들이 어떤 식의 작용을 하는지는 동물 실험들의 결과는 있지만, 인간에서는 아직 완전히 확실하지 않으므로 임신 초기에는 조금 조심하는 것이 좋아 보인다고 할 수 있습니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 당수치가 높게 나오면 단 것을 먹으면 안되나요?",
        "question": "임신 27주이고, 셋째 아이를 임신 중인 41살 엄마입니다. 말 그대로 고위험군입니다. 첫째, 둘째 때는 안 그랬는데, 당 수치가 높게 나왔습니다. 담당 선생님께서는 당 수치가 높게 나왔다고 단것 많이 먹지 말라고 하시더라고요. 근데 보건소에서는 철분제 먹고 과일 많이 먹으라고 하는데 어느 말이 맞는지 헷갈립니다. 임신성 당뇨를 예방하기 위한 식이요법을 어떻게 하면 좋을까요?",
        "answer": "고령임신은 말씀하신 대로 고위험군으로 임신성 당뇨도 잘 오므로 식사 조절 및 가벼운 운동(식후 산책)을 하시면서 건강한 임신 생활을 유지하시는 것이 좋습니다. 식사조절은 병원에서 하라는 대로 반드시 지키셔야 하며 과일과 당이 많은 음식은 많이 드시지 않도록 하셔야 합니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 강아지를 키우고 있는데 톡소플라즈마 감염과 관련이 있나요?",
        "question": "임신 21주입니다. 임신 전부터 집안에서 강아지를 키우고 있는데요. 예방접종 다했고 한 달에 한번 심장사상충 물약 투여로 기생충 구제도 규칙적으로 하고 있습니다. 여태껏 톡소플라즈마 감염 생각을 해보지 못했는데요. 임신 중 감염은 태아에게 바로 영향을 미친다고 들어서 걱정이 되네요. 고양이 변에서 나오는 기생충이라 들었는데 강아지랑은 직접적인 관련이 없는 건가요? 그리고 톡소플라즈마 감염은 흔하지는 않다고 들었습니다. 이미 임신 21주나 되어서 따로 검사를 해보려고 해도 마음이 찝찝합니다.",
        "answer": "톡소플라즈마 감염은 강아지보다는 주로 고양이의 배설물을 통해 오염된 음식을 섭취함으로써 발생합니다. 태아 톡소플라즈마 감염은 임신주수가 진행하면서 감염률이 높아지지만, 태아감염으로 인한 중증도는 임신 초기일수록 심합니다. 그러나 궁극적으로 감염은 오염된 음식이므로 강아지가 밖에서 톡소플라즈마 감염이 된 음식을 섭취하였다면 감염원이 될 수는 있습니다.\n그러므로 고양이나 강아지가 밖에서 아무 음식이나 먹지 않도록 해야 하며, 배설물을 치울 때는 반드시 장갑을 끼고, 강아지나 고양이를 만진 후에는 반드시 손을 깨끗하게 씻고, 음식을 조리할 때도 깨끗이 손을 씻어야 합니다. 날고기는 피하는 것이 좋고, 채소 등도 깨끗이 씻어서 먹어야 합니다. 대부분의 톡소플라즈마 감염은 무증상이므로 혈액검사로 항체 유무를 확인하는 것은 도움이 될 수 있습니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 태동이 있을 때마다 아파요.",
        "question": "임신 28주로 둘째 아이 임신 중입니다. 요즘 들어 배꼽 아래 10cm 부위에서 태동이 있을 때마다 순간적으로 통증(아픔)이 있어요. 배 부위가 아프다기보다 태아 움직이는 방향으로 스윽~ 정말 아프네요. 제 배가 다른 산모보다 작은 편인데 뱃속이 좁아서 그럴까요?",
        "answer": "자궁 안에 있는 태아는 양수에 떠 있는 상태라고도 이야기할 수 있습니다. 양수 안에 떠 있는 아기는 활동(태동)하게 됩니다. 양수는 태아가 활동 할 수 있는 공간을 제공한다고도 할 수 있습니다. 양수의 양은 임신 28-34주까지 꾸준히 증가하였다가 그 이후는 서서히 감소합니다. 임신 중 반기 전후는 태아의 체적(body volume)에 비하여 양수 용적이 상대적으로 많은 시기이고 이 시기에는 태동도 발로 차는 운동(kicking) 등의 활동이 왕성합니다. 태동의 왕성한 것은 크게 문제가 되지 않으며, 태동의 횟수 감소 등이 갑자기 발생하는 것이 문제가 됩니다. 임신 후 반기로 접어들면 태동도 발로 차는 운동(kicking)에서 몸을 굴리는 운동(rolling)으로 바뀌어 태동의 격렬함이 줄어들 것으로 사료됩니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 임신 중 칼슘제 섭취를 하면 안되나요?",
        "question": "현재 21주 들어가는 산모입니다. 19주부터 칼슘제와 철분제를 복용하고 있습니다. 병원이나 임신과 출산 관련 책자에서는 칼슘제는 의사가 권하지 않으므로 의사와 신중한 상담을 한 후 섭취하라고 나와 있습니다. 제가 걱정되는 건 칼슘제를 매일 한 알씩 복용했을 때 태아한테 미치는 영향이 있나요? 왜 칼슘제 섭취를 권장하지 않는지 이유가 궁금합니다.",
        "answer": "임신 중 칼슘 요구량은 임신전이나 임신 시, 수유 시에도 1,200mg으로 같습니다. 임신 중에는 장에서 칼슘의 흡수가 점차 증가하여 체내 축적량도 증가합니다. 임신 중 약 30 gm의 칼슘이 체내에 저장되며 그 중 대부분은 태아에게 필요합니다. 이 정도의 칼슘은 엄마의 전체 칼슘의 2.5%에 불과하며, 엄마의 뼈에 저장된 칼슘은 태아 성장에 즉시 이용이 됩니다. 그러므로 임신 중에는 식사를 정상적으로 하는 경우에는 특별히 칼슘을 따로 추가하지 않아도 됩니다. 칼슘이 많이 든 식품에는 우유, 치즈, 요거트, 두유, 두부, 참깨, 녹색채소 등이 있습니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 임신 초기에 출혈이 있어요.",
        "question": "임신 6주로 둘째 임신 중입니다. 큰 아이 때도 초기에 약간 갈색 피가 보였는데, 주사를 맞고 아무 탈 없이 건강하게 낳았어요. 그런데 이번에도 많은 양은 아닌데 갈색 혈이 보여요. 직장도 다니면서 집에서는 큰 아이도 봐야 하고 해서 스트레스는 많은데 설마 그것 때문에 생긴 유산기 일까요?",
        "answer": "임신 초기 출혈로 주사를 맞으셨다면 아마 호르몬(프로게스테론) 주사였을 것 같습니다. 임신 초기 출혈은 그리 드문 현상은 아니지만 일단 이상 질출혈 및 심한 복부 통증은 절박 유산이라 하여 흔히들 말하는 유산기에 해당된다고 보시면 됩니다. 이중 실질적인 유산으로 이어지는 경우는 그리 많지는 않으나, 물처럼 흐르는 핑크 혹은 붉은색 혈은 위험 신호가 되기도 합니다. 병원에서 별다른 이상 확인 후 갈색 혹은 회색 양상으로 많지 않은 양으로 나오면 안정 취하시길 권유하며, 양이 늘거나 복통을 동반할 때는 산전 진찰을 받으시길 권유 드립니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 아기집은 언제부터 보이나요?",
        "question": "생리예정일이 지나도 생리가 없어서 7일 뒤 임신테스터기로 검사를 해보니 임신입니다. 매우 기뻐 산부인과를 다녀왔는데 의사선생님이 아기집이 보여야 하는데 안 보인다고 자궁외 임신 이야기를 하셨어요. 일주일 뒤에 다시 검사해 보자는 선생님 말씀을 듣고 오니 불안해서 잠도 오지 않네요. 혹시 아기집이 늦게 보일 수도 있나요? 자궁외 임신은 어떤 건가요?",
        "answer": "수정되어도 초음파로 확실하게 아기집을 확인하려면 수정 후 약 3주 정도 지나야 합니다. 처음 초음파상 아기집이 안 보이는 경우는 대부분이 아직 5주가 안 된 이른 시기여서 그렇습니다. 배란이 예정보다 늦게 되는 경우가 많답니다. 자궁외 임신이란 착상 위치가 자궁 안쪽이 아닌 다른 부위인 경우를 말합니다. 난관인 경우가 가장 흔합니다. 아기집이 아직 안 보이는 경우 물론 자궁외 임신이라서 그럴 수 있지만 자궁외 임신 자체가 그리 흔하지 않은 질환이고, 대부분이 시기가 일러서 보이지 않는 경우이므로 너무 걱정하지 마시고 다음 진료 때 확인하시면 되겠습니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 임신 중 철분제 꼭 복용해야 하나요?",
        "question": "약 먹는 걸 너무 싫어하는 산모에요. 임신 전에 빈혈 증상은 없었고요. 지금 임신 24주차에 접어들었고요. 보건소에서 철분제를 받아오기는 했는데 안 먹게 되어서요. 철분제를 딱 1회 복용했는데 흔히 생길 수 있다는 변비의 느낌이 조금 있는 것 같아서 안 먹고 있어요. 평소에 야채를 좀 많이 먹고요 고기는 일주일에 2회 정도 먹는 것 같아요. 철분제를 복용하지 않았을 때 생길 수 있는 문제라던가 철분 복용을 부작용 없이 할 수 있는 방법도 알려주시면 감사하겠습니다.",
        "answer": "임신과 산욕기에 생기는 빈혈의 원인은 크게 두 가지인데요. 첫 번째는 철 결핍입니다. 임신 시 태아의 성장과 모체를 위해 평균 800mg 의 철분이 요구되는데, 대부분의 경우 산모는 이보다 낮은 저장철을 가지고 있습니다. 산모의 몸에 철이 충분히 없다고 해도 태아는 필요한 철을 가져가기 때문에 빈혈이 생기게 되죠. 두 번째는 급성 실혈입니다. 자연분만을 통한 경우도 일정량의 출혈이 있고 제왕절개를 하게 된다면 수술 중 출혈이 더 많겠죠. 특히, 태반이상이나 쌍태아 임신, 임신중독증 등 고위험군 산모는 출혈 위험성이 더 높기 때문에 분만 전 빈혈 교정이 꼭 필요합니다. 빈혈은 증상도 중요하지만 혈액검사를 통해 혈색소 수치를 확인해서 진단하게 됩니다. 현재 혈색소 수치가 정상이라도 임신을 유지하는 동안 빈혈이 생길 수 있고, 출혈이 예상되는 분만을 앞두고 있기 때문에 모든 산모에게 철분제 복용을 권고합니다. 또, 분만 후 혈색소 수치가 교정된 후라도 저장철을 보충하기 위해 3개월 간 철분제를 복용하도록 설명하고 있고요. 철분제는 위장관계 부작용이 있기 때문에 먹기 힘든 약에 속하지만, 현재 철분제 종류가 다양하게 나와 있고 이런 위장관계 부작용을 감소시킨 제재도 있습니다. 정맥주사로 맞는 비경구제재도 있고요. 산모가 철분제 부작용이 심하지 않다면 자신에게 맞는 철분제를 찾아 복용하시는 것이 바람직하다고 생각됩니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 임신중독증은 언제쯤 안심할 수 있을까요?",
        "question": "첫아이를 임신중독증으로 36주6일 만에 출산했습니다. 출산 후 바로 임신이 되어 현재 둘째를 임신중인데요. 첫째 때 임신중독증이 있었다면 둘째도 가능성이 높다고 해서 하루하루 조마조마한 마음으로 지내고 있습니다. 현재 임신 30주인데 어느 정도 임신중독증을 피했다고 봐도 될까요? 현재 염분 섭취를 줄이기 위해 국물을 먹지 않고 있고 단백질을 섭취하기 위해 하루에 계란을 빠지지 않고 먹고 있어요. 임신중독증은 언제가 지나면 마음 놓을 수 있을까요? 단백뇨가 나오면 태아에는 영향이 없나요?",
        "answer": "임신 중독증은 임신 20주 이후부터 만삭 시까지 임신이 진행하면서 호발 합니다. 첫째 임신에서 임신 중독증이 있었다면, 정상이었던 산모 보다 둘째 때 재발의 위험이 높습니다. 현재 임신 30주라면, 1-2주마다 병원을 방문하셔야 합니다. 단백뇨는 산모의 신장(콩팥)이 손상을 받은 것을 의미합니다. 혈압과 단백뇨의 정도에 따라서 산모와 태아의 성장에 영향을 줍니다. 주기적인 혈압과 단백뇨 check가 필수적입니다. 염분 섭취를 과도하게 줄이거나 단백질 섭취를 과도하게 늘리는 것은 이 질환의 예방에 도움을 주지 못합니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 임신 중 어떤 운동이 좋을까요?",
        "question": "입덧이 심해서 살이 많이 빠졌고 거의 누워만 지내다가 요즘에는 좀 먹고 힘이 생겼습니다. 살이 1-2kg정도 쪘는데 허벅지랑 엉덩이가 찌다보니까 무릎이 좀 아플 것 같아서 운동을 시작해 보려고 하는데 수영은 어떤가요? 수영이 좋다는 말은 들었는데 수영의 강도, 방법, 시기 등을 알고 싶습니다. 그리고 좋은 운동이 있다면 추천해주세요. 직장에서 서 있는 경우가 많아서 항상 정맥류 방지 스타킹(허벅지형)을 착용하는데도 집에 오면 다리가 부은 것 같고 단단하게 아픕니다.",
        "answer": "임신 전부터 해오시던 운동인 경우는 임신 중에 그대로 하셔도 좋습니다. 그렇지만 임신 중에 새롭게 시작하는 운동인 경우에는 무리하지 않게 하셔야 되지요. 수영은 임신부에게 좋은 운동입니다. 17주인 지금도 좋은 시기이고요. 자유영이든 배영이든 본인이 하실 수 있는 한도 내에서 지치지 않게 천천히 하시는 게 중요합니다. 아니면 임신부를 위한 체조나 요가 등 임신부를 위한 프로그램을 스포츠 센터에서 많이 진행하는 것으로 알고 있습니다. 가볍게 30분씩 걸으시는 것도 좋습니다. 배가 뭉치거나 출혈이 있는 경우에는 운동을 하시면 안 됩니다. 임신 중에는 혈액순환이 잘 안 되서 임신 전보다 다리의 부종이 더 있을 수밖에 없습니다. 직장에서 서있는 경우가 많다면 더욱 그렇지요. 밤에는 다리를 올리고 누워계시기 바랍니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 제왕절개술을 하게 되면 수술자국이 계속 남게 되나요?",
        "question": "어렵게 쌍태아를 임신한 예비 맘이에요. 병원에서 재왕절개술을 권해주셔서 이틀 뒤에 분만을 앞두고 있습니다. 제왕절개술을 하게 되면 수술자국이 계속 남아 있나요? 수술자국을 최소화 할 수 있는 방법은 없나요?",
        "answer": "제왕절개 수술 자국은 아무래도 계속 남지요. 사람에 따라 어떤 분들은 수술자국이 두껍고 진하게 남고 어떤 분들은 가는 선으로 눈에 띄지가 않습니다. 이것은 수술방법의 차이라기보다는 각개인 마다의 피부 특성의 차이입니다. 수술 자국을 최소화하시려면 수술 3-4주 후부터 흉터 억제를 위한 연고나 테이프들을 붙이시는 것이 좋습니다. 담담 선생님께 상의하시면 안내받을 수 있을 것입니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 비만인 산모인데 아기에게 안 좋은 영향을 줄 수 있나요?",
        "question": "올해 24살인 예비맘 입니다. 초고도 비만 임신이라 너무 걱정이 됩니다. 키는 162cm정도이고 몸무게는 117Kg정도 됩니다. 11주에서 12주 쯤에 병원에 가서 소변검사, 혈액검사를 받았습니다. 그때 검사 당시 혈압은 120/60으로 나왔습니다. 담당 의사선생님은 다른 것 말씀안하시고, 체중이 많이 나가 걱정이라고 하시더라고요. 제 주변에는 비만인 산모도 없는 것 같고 병원에도 저 같이 비만 산모는 없는 것 같아요. 혹시 아기한테 문제가 가진 않을까 걱정이 됩니다.",
        "answer": "산모의 비만은 임신주수가 진행함에 따라 여러 합병증이 뒤따를 수 있습니다. 정상적인 체중의 산모도 임신주수가 증가함에 따라 복부 및 골반, 허리통증을 호소하는 분이 많으며 산모의 과체중은 이를 더 두드러지게 합니다. 임신성 당뇨를 발현하는 경우도 있고 임신 후기로 갈수록 혈압이 오른다든지, 임신중독증을 동반하기도 하며 태아 성장속도에서 비정상적으로 크거나 오히려 작은 경우가 있으며, 태내의 아이의 활동도가 떨어지는 경우도 있습니다. 고 위험 임신으로 분류되어 다른 산모 분들보다는 짧은 간격으로 자주 진료를 보게 되실 겁니다. 질 내부 및 골반 안쪽도 지방 조직이 자리를 잡게 되어 산도가 넉넉하지 않아 자연 분만이 힘든 게 사실이며, 제왕절개 역시 복부지방층으로 인해 다소 의료진이 부담스러워할 수 있는 수술이기도 하지요. 체중 증가목표를 정해두시고(일반 산모와는 다른 목표치를 갖게 됩니다), 식이 및 운동을 의료진과 잘 상담하신 후 이를 생활화하시는 것이 중요합니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 임신 중독증은 아닌데 다리가 엄청 부었어요.",
        "question": "임신 24주에 들어서면서 부터 다리가 엄청 붓고 있어요. 종아리와 발이 퉁퉁 부어서 신발도 맞질 않아서 외출도 못하고 있네요. 병원에 가서 검사를 해도 임신 중독증 증상도 아니라고 하고 그냥 쉬라고만 하세요. 종아리와 발이 붓는 건 왜 그럴까요? 오래 서있거나 많이 걷는 것도 아닌데요.",
        "answer": "임신을 하게 되면 복부의 자궁이 커지면서 혈액순환이 잘 안됩니다. 그러다 보니 심장에서 가장 먼 종아리와 발, 손등의 정맥내 혈류의 정체가 자주 있고, 이 부위에 부종이나 정맥류 등이 생길 수밖에 없지요. 고혈압이 동반된 임신중독증이 아니라면 너무 걱정 안 하셔도 됩니다. 다리를 올리고 누우시거나, 마사지 등을 하시면 도움이 됩니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 변비가 심한데 유산균제를 많이 먹어도 되나요?",
        "question": "임신하기 전부터 변비가 심했는데, 앞으로 철분제를 복용하게 되면 더 심해질 변비가 걱정됩니다. 유산균제가 변비에 도움도 되고 아토피예방에도 효과가 있다고 해서 지금부터라도 복용하면 어떨까 싶어요. 많이 먹어도 상관없을까요? 엽산제 이외에 또 먹으면 좋은 영양제도 추천해주세요.",
        "answer": "유산균제는 식품이므로 많이 드셔도 됩니다. 영양제의 복용은 일반인들과 큰 차이는 없습니다. 다만 임신 초기에는 엽산 그리고 임신 중기 이후에는 철분제를 반드시 드셔야 되는 것이 다른 거지요. 또 식사를 잘하신다면 영양제를 반드시 복용해야 하는 것은 아닙니다. 시중에 나와 있는 종합 비타민제나 임신부용 영양제 중에서 선택하시면 무리가 없습니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 대상포진 걸렸는데 약먹어도 아기에게 안전한가요?",
        "question": "임신 27주 4일이 되었네요. 4일전 병원에 다녀왔는데요. 대상포진이라는 진료결과가 나왔는데 눈물이 마구 쏟아졌습니다. 피부과 선생님이 팜비어정을 처방해주셨습니다. 지금 약 3일째 먹고 있습니다. 하루에 한 알 먹어요. 산부인과에 가서 처방받은 약이 안전한지도 물어보고, 아기가 잘 있는지 보고 왔습니다. 의사 선생님이 약을 안 먹으면 더 안 좋다고해서 먹고는 있지만 여전히 걱정은 됩니다. 약간의 통증이 있지만, 참을만합니다. 언제쯤 낫을 수 있을까요? 처음에는 핑크빛이 돌았는데 지금은 더 벌게지고 약간 딱딱해진 느낌입니다. 먹는 약 말고 바르는 약은 없는지요?",
        "answer": "임신으로 인해 많이 피곤하실 텐데 대상포진 때문에 고생이 많으시군요. 아마 통증 자체도 힘들지만, 아기에 대한 걱정이 더 크실 것 같습니다. 대상포진은 수두와는 달린 애기에 대한 기형의 위험은 드물지요. 더군다나 27주에 걸리신 거니까 아기가 잘못될까 하는 걱정은 안 하시는 것이 좋겠습니다. 대상포진에 처방되는 항바이러스제제는 아기에게 안전합니다. 바르는 연고도 있지만 먹는 약을 드시고 계시니 꼭 발라야 하는 것은 아닙니다. 진통제도 드셔도 괜찮은데 아마 임신 중이라서 안 드신 것 같네요. 지금쯤이면 통증이 많이 경감되셨지요?2-3주내로 치료되는데 임신부는 치료가 약간은 더딜 수 있습니다. 너무 걱정하시지 마시고 쉬시면서 몸과 마음의 여유를 찾으시기 바랍니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 임신 중에 공항검색기 통과 괜찮나요?",
        "question": "임신 16주가 조금 지났을 무렵에 비행기를 탈 일이 있었는데요. 비행기를 타도된다는 말에 아무 생각 없이 검색대를 아무 생각 없이 통과해버렸어요. 지금 와서 생각해보니 임신 중에 검색기를 통과하면 안되는 게 아닌가 싶어서요. 이미 지난 일이라 돌이킬 수는 없지만, 혹시 태아에게 안 좋은 영향을 주는 건 아닌가 걱정이 되네요. 임신 중에 공항 검색대를 통과해도 태아에게 무리가 가지 않나요?",
        "answer": "공항 검색기 통과 시에 방사선 노출이 있지만, 매우 적은 용량이기 때문에 태아에 미치는 영향은 거의 없습니다. 그러나 자주 방사능에 노출되는 것은 바람직하지 않습니다. 공항 검색기 통과 시에 임산부인 것을 밝히면, 공항 검색기 통과를 제외 한 검사를 받으실 수 있습니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 모유수유 중에도 자궁경부암 예방접종 해도 되나요?",
        "question": "모유수유 중인데 자궁경부암 예방접종을 하려고 생각중이에요. 접종해도 괜찮을까요? 딸도 나중에 자궁경부암 예방접종을 해주면 좋을 거 같은데 몇 살 때 맞히는 게 좋을까요?",
        "answer": "자궁경부암 예방접종은 성관계에 노출이 되지 않고, 병변이 없는 경우에 효과가 좋습니다. 우선적으로 자궁암 검사를 하고 접종하시는 것을 권합니다. 수유 하는 데는 문제를 일으키지는 않습니다. 현재 외국에서는 12세 이상의 소아부터 접종을 시키지만 이는 외국의 경우성관계의 노출이 좀 더 우리보다 빠른 관계로 이른 연령이 좀 더 권장되는 것이고 발표된 논문의 경우를 볼 때 현재 백신의 경우 약 7년 정도의 관찰 성과에 대한 결과 논문이 발표되고 있는 것으로 알고 있습니다. 이에 우리나라의 성적인 정서와 논문 발표 결과를 토대로, 개인적으로는 고등학교 졸업 후나 대학생이 되었을 때 권하나 나이는 의사와 환자 개개의 경향에 따라 다르므로 참조하십시오."
      }
    ],
    "난임 질문": [
      {
        "summary": "Q. 난임검사) 난임검사 일정 및 종류",
        "question": "난임 검사 일정과 종류에 대해서 알고 싶습니다.",
        "answer": "난임 병원 방문 일정은 생리 시작 2-3일에 방문하시는 게 좋을 듯 하며 가능하면 남편분과 방문하여 정액검사를 함께 하시길 바랍니다. 일반적으로 생리 2-3일에 방문하시면 호르몬 검사 및 정액검사를 시행하고 생리 끝나는 시기를 예측하여 나팔관 검사를 시행하며 며칠 후 내원하여 그 결과 및 배란 여부를 판단하는 순서로 검사가 진행 되며 한 번의 생리주기가 지나면 비교적 큰 이상 여부는 진단이 가능합니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 난임검사) 난관검사",
        "question": "난관촬영술에서는 난관이 막힌 것으로 나왔는데 진단복강경을 해보니 정상입니다. 이럴 수도 있나요?",
        "answer": "난관촬영술과 진단복강경의 일치율은 약 55~76% 정도입니다. 즉 난관촬영술에서 정상이라 하더라도 진단복강경에서 나팔관이 비정상으로 나올 수 있습니다. 또한 난관촬영 때 자궁각의 입구가 수축하여 조영제가 통과하지 않을 경우 난관촬영술에서는 마치 막혀 있는 것으로 보이지만 진단복강경 검사를 해 보면 정상으로 나옵니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 난임원인) 습관성 유산",
        "question": "첫째 아이는 자연임신하여 건강하게 출산하였습니다. 둘째 아이를 계획 중인데 두 번 임신 후 모두 유산되었습니다. 습관성 유산은 세 번째부터 라는데, 저는 왜 유산을 반복해서 하는 걸까요?",
        "answer": "건강하게 한 명 이상의 아기를 분만한 여성이 두 번 자연유산을 겪을 확률은 25%정도가 됩니다. 확률은 그러하지만 상심은 많이 크셨을 것입니다. 반복 자연 유산, 즉 습관성 유산은 임신 20주 전에 세 번 이상의 연속적인 유산이 있을 경우를 이르며 확률상 0.34%인데 이런 경우는 반복유산에 대한 검사를 필수적으로 해보아야 합니다. 하지만 반복유산에 대한 검사는 단지 이전에 경험한 횟수로만 결정되는 것이 아니며 나이, 유산의 시기, 개인적 또는 가족적 병력, 부부의 불안감 정도에 따라 개인화된 선택이 이루어져야 합니다.\n2번의 연속적인 유산을 경험하셨다면 이에 대한 임상적 검사와 치료를 할 수 있으며 여기에는 병력 및 신체검사와 부모의 핵형 검사, 자궁난관 조영술, 갑상선자극호르몬, 유즙분비호르몬 등 호르몬 검사 및 일반혈액검사, 혈전성향성에 대한 검사, 항카디오리핀 항체 검사 및 루프스 항응고인자 검사, 면역학적 요인에 대한 검사(자연살해세포 등)이 있습니다. 질문자의 경우는 건강하게 한 명의 아기를 분만하셨으므로 담당선생님과 상의하시고, 이 중에서 일부 시행할 수 있을 것입니다.\n만일 만 35세 이상의 고령이 아니시고 분만 이후 큰 건강상의 문제가 없으며 불안감이 크지 않으시다면 엽산 등의 적절한 영양제와 균형 잡힌 식단, 규칙적 운동을 통해 건강관리를 하시면서 다음 임신을 시도하시면 될 것으로 생각됩니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 난임원인) 반복유산의 원인 및 검사종류",
        "question": "세 번 모두 초기 유산되었습니다. 병원에서는 기다려보자고 하는데 저는 왜 자꾸 유산이 될까요? 어떻게 해야 할지 막막합니다.",
        "answer": "20주 이전의 세 번의 연속적인 자연유산을 반복적 자연유산으로 정의하며, 이러한 경우 습관성 유산에 대한 검사를 받으셔야 합니다. 반복유산의 원인은 다양하며 검사는 아래와 같은 것이 있습니다.\n1)부모의 핵형 검사\n2)혈전성향성에 대한 검사\n3)자궁의 해부학적 이상을 보기 위한 검사\n4)호르몬 검사 및 일반혈액검사; 갑상선자극호르몬, 유즙분비호르몬 등\n5)면역학적 요인에 대한 검사; 항인지질 항체 증후군 (antiphospholiptd antibody syndrome), 갑상선항체, 살해세포활성도(NK cell activity), 세포성면역세포(TH1/TH2 등)\n원인에 따라 다양한 치료법이 적용되고 있으며, 예를 들어, 혈전성향이 있는 경우에는 아스피린과 헤파린으로 치료하며 면역학적 원인이 있는 경우에는 임신 중 면역주사(immunoglobulin)로 도움을 받을 수 있습니다. 다른 원인 이상이 나올 경우에는 그 이상에 대한 가능한 교정방법을 치료로 하게 됩니다. 만일 원인이 나오지 않는다면 원인 불명의 반복적 자연유산에 해당하며 담당선생님의 경험적 판단에 의해 치료를 하게 될 것입니다. 난임 전문 선생님과 상의하셔서 습관성 유산에 대한 검사를 받으실 것을 권유드리며 부디 좋은 결과 있기를 바랍니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 난임원인) 반복유산",
        "question": "반복유산의 정의와 원인, 필요한 검사에는 어떤 것들이 있나요?",
        "answer": "태아의 이상이 있는 경우는 대게가 태아 염색체 이상으로 초기 유산의 50%에 해당됩니다. 염색체 이상이 발생되는 원인은 대부분 배란기 때 난자의 일차 감수분열이 다시 시작되는데 이 일차 감수분열 중 염색체 비분리에 의해 발생되고 이 비분리는 나이가 증가 될수록 증가됩니다. 환자분이 마지막 아기 태아검사를 시행한 이유는 태아의 염색체 이상으로 자연 유산이 되었는지를 확인하기 위한 검사로 볼 수 있고 검사의 실패는 검체의 신선도가 나쁠 경우 태아 세포의 배양이 되지 않고 그로 인해 결과를 볼 수 없는 경우가 가장 많습니다. 반복유산은 3번 이상 자연 유산이 된 경우를 말하지만 임신이 어렵게 된 경우, 나이가 35세 이상인 경우에는 2번 이상 연속 자연 유산 된 경우에도 반복유산으로 생각하고 그 원인 검사를 시행 합니다. 반복유산의 원인은 매우 다양합니다.\n모체의 이상이 있는 경우는\n1)부모의 염색체 이상으로 생기는 태아의 염색체 이상; 부모의 염색체이상 특히 염색체 균형전위는 부모에게는 이상이 나타나지는 않지만 이 부모로부터 생긴 수정란은 정상, 비정상의 염색체 모두가 나타날 수 있고 비정상 염색체를 가진 배아는 결국 유산이 됩니다. 이러한 경우는 반복유산 환자의 3-6% 에 해당됩니다.\n2)혈전성향증을 보이는 경우; 아기를 가진 엄마가 혈전성향증 즉 피응고가 잘 생기는 경우로 혈전 용해 이상이 있는 경우 입니다. 이 경우 혈전으로 모체의 혈류가 태아로 잘 유입 되지 못하여 유산이 생기는 경우 입니다.\n3)감염요인; mycoplasma, ureaplasma, chlamydia, bacterial vaginosis, herpes simplex virus, human cytomegalovirus 등 의 감염이 유산의 원인이 될 수 있습니다.\n4)해부학적요인; 자궁근종, 자궁선근증, 자궁강유착, 자궁 용종, 자궁경부 무력증 등\n5)내분비요인; 황체기 결손증, 갑상선저하증, 당뇨, 고프로락틴증, 다낭성낭포증 등\n6)면역학적 요인; 항인지질 항체 증후군 (antiphospholiptd antibody syndrome), 갑상선 항체, 살해세포활성도(NK cell activity)증가, 세포성 면역 증가(Helper T2 lymphocyte; TH2 lymphocyte 증가) 등\n7)기타 ; 담배 알코올 카페인 독성물질 등이 있습니다.\n요인 중 확실한 인과관계는 유전적요인 과 항인지질 항체 증후군만이 확실한 요인으로 말하고 있고, 또 검사에서 반 이상이 원인을 발 켜내지 못하여 원인 불명의 반복유산이라 하고 있습니다. 원인이 다양 하므로 반복유산의 검사도 매우 다양합니다.\n\n많은 검사 중 ①유산된 수태의 염색체검사, ②부부의 염색체 검사, ③질 초음파검사, 자궁경에 의한 자궁검사, ④갑상선검사, ⑤항 인지질항체 검사, ⑥혈소판 검사 등은 필수검사라 할 수 있고 그 밖에 의사에 따라 혈전성향증에 대한 검사, 면역검사(KK cell activity, prevalence, TH1/TH2 검사 등), 혈청 프로락틴 검사, 항 갑상선 항체 검사, mycoplasma, ureaplasma, chlamymiae등의 감염 검사 등을 시행 할 수 있습니다. 치료는 원인이 밝혀지면 그 원인에 따라 치료를 하게 되며 원인 모를 경우 의사의 경험에 의해 치료를 하게 됩니다. 반복유산이 3번 있고 난 후 그 다음 임신에서 정상적인 임신이 유지될 확률은 65%로 되어 있습니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 난임원인) 다낭성난소증후군의 진단",
        "question": "평소 생리주기가 40일 정도로 긴편이며, 과거에 왼쪽 난소 모양이 다낭성난소라는 소견을 들은 적이 있습니다. 그렇다면 저는 다낭성난소증후군이 맞나요?",
        "answer": "다낭성난소증후군으로 진단하기 위해선 환자분의 증상과 더불어 필수적으로 여러 가지 호르몬들이 평가되어야 합니다. 난소형태가 다낭성난소 소견을 보인다고 들으셨고 월경주기가 35-40일이시라면 생식내분비, 난임 전문의의 도움을 받아 실제로 다낭성난소증후군에 해당되시는지 그리고 배란이 정상적으로 잘 되는지 확인해 보셔야 합니다. 또한, 다낭성난소증후군이라면 단지 임신에만 문제가 되는 것이 아니라 다양한 합병증을 유발할 수 있으므로 평생 잘 관리를 받으셔야 할 것 입니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 난임원인) 다낭성난소증후군과 체중",
        "question": "첫아이 출산후 육아 등으로 체중이 많이 늘어났고, 얼마 전 다낭성난소증후군 진단도 받았습니다. 둘째 임신을 계획 중으로 체중감량을 하면 임신이 더 잘될지, 임신에는 문제가 없을지 걱정입니다.",
        "answer": "다낭성난소증후군으로 진단받으셨다면 담당의사선생님과 상의하셔서 향후 관리에 대해 계획을 잘 세우셔야 합니다. 다낭성난소증후군은 만성적인 무배란으로 난임의 중요 원인이 되기도 하지만 이 외에도 자궁내막증식증, 자궁내막암, 내당능장애, 당뇨, 이상지혈증 등과 같은 다양한 합병증을 유발할 수 있기 때문에 이러한 합병증들을 예방하도록 하기 위한 체계적인 관리가 필요합니다.\n질문자분께선 우선 체중증가가 중요한 문제인 것으로 보입니다. 다낭성난증후군 환자분들 중 약 50%는 과체중, 비만이십니다. 그런데 과체중이나 특히 비만이 다낭성난소증후군을 유발하기도 합니다. 신장이 어느 정도이신지 알 수 없지만, 우선 적절한 식이조절과 운동을 통하여 체중감량을 하시는 것이 필요합니다. 지금보다 3-4kg 이상 감량하신다면 자연적으로 배란상태가 호전될 수도 있습니다. 고칼로리, 고지방 식품의 섭취는 가능한 줄이시거나 피해야 합니다. 섭취시 혈당이 천천히 올라가는 즉 당지수가 낮은 식품을 섭취하십시오. 예를 들면 흰 쌀밥이나 설탕은 가능한 멀리 하셔야 하며 현미나 보리밥으로 대체하셔야 합니다. 식이섬유가 풍부한 식품을 섭취하시는 것이 좋습니다. 싱겁게 드시고, 천천히 드십시오.\n체중감량이 선행되지 않은 상태에서 임신을 위한 배란유도를 시행한다 해도 배란유도제에 대한 난소 반응이 떨어질 뿐 아니라 설령 치료에 성공하여 임신을 하신다 해도 자연유산, 임신성 당뇨 등과 같은 합병증 발생위험성이 매우 증가하게 됩니다. 그러므로 적절한 식이조절과 꾸준한 운동을 통하여 서서히 체중감량을 하도록 해보십시오. 무배란 상태가 지속되면 여러 합병증들이 나타날 수 있으니 체중감량을 하시는 동안에도 정기적으로 진료를 받도록 하세요. 특별한 이상 증상이 없다 해도 3-4개월에 한 번 정도는 진료받아 보시는 것이 바람직합니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 난임원인) 다낭성난소증후군과 치료방향",
        "question": "저는 다낭성난소증후군으로 약물 치료받은 후 두 번 임신에는 성공하였으나 유산의증 등으로 모두 실패하였습니다. 그 후 인공수정도 시행했으나 실패했구요. 앞으로 어떻게 해야 할까요?",
        "answer": "먼저 환자분은 배란요인이 있는 분으로 기초체온표 검사를 하도록 권유하고 싶습니다. 기초체온표는 환자분이 배란이 잘되는지를 알 수 있을 뿐 아니라 부부관계나 인공수정이 적절히 이루어 졌는지 검토 할 수 있고 또 배란 후 배아가 착상하기 위한 황체기의 결손이 있었는지를 검토 할 수 있습니다. 배란 후 난포는 황체가 되는데 황체에서는 프로게스테론이라는 호르몬을 분비하여 배아가 내막에 잘 착상 되도록 도와줍니다. 황체기 결손은 이 호르몬 프로게스테론이 충분히 분비 되지 않아 발생되는 경우로 임신 초기 유산이나 난임의 원인이 될 수 있습니다. 클로미펜 사용 시 간혹 황체기 결손이 생길 수 있습니다. 만약 황체기 결손이 있다면 황체기 결손을 유발 할 수 있는 다른 호르몬 검사(프로락틴, 갑상선 자극 호르몬)를 검사 하고 황체기 보강을 위한 방법을 보안해야 될 것으로 생각됩니다. 또는 필요에 따라 배란촉진제를 바꾸어 볼 수 있습니다.\n만약 난임검사(자궁난관 조영술, 정액검사, 배란기 초음파 등)가 오래 되었다면 다시 한 번 검사하는 것도 고려 해보시도록 권유합니다. 일반적으로 적절하게 잘 배란촉진이 되면서 3회 이상 인공 수정을 해도 임신이 잘 안 되는 경우 체외수정 시술을 시도하는 것이 보통 입니다. 적절한 배란촉진 후 인공 수정의 임신율은 10-20%로 높은 임신율 이라고는 할 수 는 없지만 3번의 인공수정으로 약 40% 누적 임신이 가능 합니다. 그 후 임신이 안 되면 체외수정을 시도 하는 것이 좋겠습니다. 환자분은 아직 나이가 비교적 젊고 난소의 난자의 수가 많은 것으로 생각되므로 체외수정 시술을 시행 할 경우, 임신 될 가능성은 매우 높을 것으로 생각 됩니다. 좋은 결과가 있기를 기대합니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 난임원인) 갑상선 기능과 난임",
        "question": "갑상선 기능에 문제가 있으면 난임이 생기나요?",
        "answer": "갑상선 호르몬이 정상보다도 많이 분비될 때인 기능항진증의 경우 생리주기가 길어지거나 짧아집니다.\n특징적으로 생리량이 감소되고 무배란 및 무월경이 나타날 수도 있습니다.\n반면 갑상선 기능저하증의 경우는 생리 량이 많아지고 생리가 자주 발생할 수 있습니다. 갑상선 기능저하증이 습관성 유산과도 밀접한 관련이 있기 때문에 난임 환자에게 갑상선기능 검사를 반드시 해야 합니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 난임원인) 자궁내막증 루크린 데포 치료 중 출혈",
        "question": "자궁내막증으로 루크린 데포를 두 번째 맞고 있어요. 이 주사를 맞으면 생리를 안 한다고 했는데 조금씩 출혈이 비치는데 괜찮은가요?",
        "answer": "주사를 대개 첫 번째 맞을 때의 달은 생리를 합니다. 그러나 두 번째 주사부터는 대개 생리를 하지 않지만, 억제호르몬의 억제 정도에 따라 약간의 출혈이 있을 수 있습니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 난임원인) 자궁내막증 루크린 데포 주사 후 증상",
        "question": "루크린 데포 주사를 두 달 맞고 나면서 얼굴이 화끈거리고, 온몸이 아프고 생활하기가 힘듭니다. 왜 그런가요?",
        "answer": "일시적으로 폐경 상태가 되어 폐경 증상을 느끼는 것입니다. 이럴 때는 여성호르몬을 같이 투여하여 위의 증상을 없앨 수 있습니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 난임원인) 자궁내막증 루크린 데포 주사 후 정상 생리 시기",
        "question": "자궁내막증으로 루크린 데포를 다섯 번 맞았는데, 모두 맞은 후에 정상적인 생리는 언제쯤 하나요?",
        "answer": "루크린데포는 생식샘자극호르몬분비호르몬으로서 뇌하수체에서 분비하는 성선자극호르몬을 억제시켜 마치 폐경과 같은 상태를 일시적으로 만들어 주는 약제입니다. 그렇기 때문에 다섯 번 정도 맞은 경우라면 호르몬이 완전히 억제된 상태이기 때문에 약을 중단했더라도 한 달 후 바로 생리가 시작되지 않을 수 있습니다. 개인에 따라 생리가 돌아오는 시기는 다를 수 있어 6주에서 8주가 지나도 생리가 없다면 병원에 내원하여 검사를 해보실 것을 권장합니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 난임치료) 난관복원술 이후 임신 가능성",
        "question": "체외수정 시술을 계획 중입니다. 과거 피임수술로 난관결찰술을 받은 경우, 복원수술 후 임신이 어느 정도 가능한가요?",
        "answer": "임신을 하기 위해서는 난관복원술을 시행하는 것이 원칙이나, 수술을 하지 않고 체외수정 시술을 받을 수도 있습니다. 난관의 상태, 환자의 나이, 환자의 선호도 등을 고려하여 결정하게 되며, 난관복원술 후 임신율은 60~80%로 보고되고 있습니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 난임치료) 배란유도제와 난소 노화",
        "question": "배란유도제로 배란을 과다 촉진하게 되면 난소가 빨리 노화된다는 이야기를 하던데 사실인가요?",
        "answer": "배란유도제는 배란을 과다 촉진하는 것이기 때문에 난소가 빨리 노화된다는 것은 근거없는 것으로 이는 난소의 기본적인 생리와는 맞지 않는 얘기입니다. 배란유도제의 종류에 관계없이 배란유도제 즉 생식샘자극호르몬에 반응할 수 있는 난포는 전체 난포들 중 극히 일부 입니다. 보다 구체적으로 말씀드리자면 생식샘자극호르몬에 반응하는 난포의 수는 난소 내의 전체 난포들 중 극히 일부로 나이가 들수록 그 수가 줄어드는데, 보통 10-50개 정도일 뿐이며, 자연배란주기에서는 이들 중 가장 건강한 소위 우성난포만이 배란에 이르고 나머지는 폐색 소위 퇴행이 되어 없어지게 되는 것 입니다.\n배란유도제라는 것은 배란이 되지 않는 경우 생리적인 수준으로 배란이 되도록 유도하거나 또는 양질의 다수의 난자를 얻기 위한 과배란 유도 목적으로 흔히 사용됩니다. 과배란유도 목적으로 사용되는 경우라 할지라도 난소에 머물러 있어야 할 난포를 억지로 짜내는 것이 아니라 이번 달에 우성 난포만이 자라고 어차피 나머지 퇴행이 될 난포들을 자라나게 하는 것 입니다. 그러니까 배란유도제를 사용하든 안하든 없어지는 난포의 수는 대부분 동일하다는 것 입니다.\n이것이 소위 베어리의 이론이라는 것이고 이는 현재까지의 과학으론 정설로 받아들여지고 있습니다. 결론적으로 배란유도제를 사용한다 해서 난소가 빨리 노화된다는 것은 근거가 없는 얘기인 것입니다.\n무조건 배란유도제 사용이 좋다 나쁘다 얘기할 수는 없습니다. 단, 필요한 사람에게 적절히 사용된다면 이는 아주 유용한 것 입니다. 배란유도제가 원칙에 따라 적절히 사용되는 경우 난소, 난자의 기능을 약화시킨다는 것은 옳지 않은 얘기입니다. 착상이 잘 안될 수도 있다고 들으셨다는데, 이는 클로미펜이란 배란유도제를 사용하는 경우 약 50%에서 자궁내막의 발달에 좋지 않은 영향을 미쳐 착상에 영향을 줄 수도 있다는 내용이 와전된 것 같습니다.\n그렇지만 클로미펜이란 약을 사용하는 분들은 대부분 자연적으로 배란이 안되시는 분들이고, 이 분들 중 약 85-90%에서 클로미펜이란 약으로 배란유도에 성공한다면 저렴한 약값, 사용의 편리성 들을 고려할 때 배란유도에 성공한 환자분들 중 약 절반이 착상에 좋지 않은 영향을 받는다 해도 충분히 효과적이라 할 수 있는 것 입니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 난임치료) 체외수정 시술 후 휴식기간",
        "question": "과배란 체외수정 실패 후 일정기간 휴식기간을 갖는다고 알고 있습니다. 어느 정도의 휴식 기간이 필요한가요?",
        "answer": "과배란 체외수정 후 연이은 과배란 시 약 2-3개월간 휴식기를 가지지만 이는 이전 과배란에 의해 생긴 낭종 등의 영향에 의해 다음 과배란 시 난소의 반응이 좋지 않아 난자의 숫자 및 질이 떨어질 수 있음에 기인합니다. 하지만 정확히 얼마의 휴식기를 가져야 한다는 기준은 없으며 휴지기 결정은 진료하시는 전문의 선생님의 진찰 소견 및 개인의 난소기능 상태에 따라 달라 질 수 있습니다. 평소 진료하시는 선생님의 의견을 따라도 무방할 듯합니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 남성난임) 정자모양과 임신성공률",
        "question": "남편의 정액검사 결과 모두 정상이나 모양이 좀 안 좋은 정도입니다. 인공수정을 하려고 하는데 정자 모양이 안좋으면 임신이 잘 안되는 걸까요?",
        "answer": "정액검사에서 모양이 좋지 않은 경우도, 정액검사에 이상이 있다고 할 수 있습니다. 자연임신의 경우는 모양이 안좋은 경우 정상 정액에 비해서 확률적으로 자연임신의 가능성이 떨어집니다. 그리고 인공수정의 경우 모양이 좋지 않으면 수정율 및 임신율이 떨어진다는 연구 보고가 많아 일반적인 체외수정 시술보다는 난자의 세포질내정자주입법의 체외수정 시술이 좋다는 연구가 있습니다. 여러 사항을 고려해야 하니 진료의사와 재상담을 하시기 바랍니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 기타) 반복 유산과 영양제 복용",
        "question": "첫째 아이는 자연임신하여 건강하게 출산하였습니다. 둘째 아이를 계획 중인데 두 번 임신 후 모두 유산되었습니다. 습관성 유산은 세 번째부터 라는데, 저는 왜 유산을 반복해서 하는 걸까요?",
        "answer": "다음 번 임신을 위해서는 일반적인 건강관리로 운동이나 체중관리, 기본적인 영양제 복용 등은 추천드립니다. 엽산은 신경관 결손의 예방을 위해 복용하는 약물로 염색체 이상에 의한 유산에서는 별다른 효과가 없습니다만, 신경관 결손의 예방에는 효과가 있고, 복용으로 인해 다른 해는 없기 때문에 복용하시는 것이 좋겠습니다. 아스피린의 경우, 착상에 문제가 있는 경우에 주로 사용됩니다. 역시 염색체 이상에 의한 유산의 경우에는 큰 효과를 기대하기는 어렵습니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 기타) 반복 유산에 따른 건강한 임신유지 방법",
        "question": "두 번의 자연임신 후 모두 계류유산 되었습니다. 습관성 유산 및 태아의 염색체 검사결과 부모의 염색체 및 기능은 모두 정상이나 태아의 염색체 이상으로 유산하게 된 걸 알았습니다. 다음 번 임신 시 건강하게 태아를 유지하기 위해 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요?",
        "answer": "건강하게 한 명 이상의 아기를 분만한 여성이 두 번 자연유산을 겪을 확률은 25%정도가 됩니다. 확률은 그러하지만 상심은 많이 크셨을 것입니다. 반복 자연 유산, 즉 습관성 유산은 임신 20주 전에 세 번 이상의 연속적인 유산이 있을 경우를 이르며 확률상 0.34%인데 이런 경우는 반복유산에 대한 검사를 필수적으로 해보아야 합니다. 하지만 반복유산에 대한 검사는 단지 이전에 경험한 횟수로만 결정되는 것이 아니며 나이, 유산의 시기, 개인적 또는 가족적 병력, 부부의 불안감 정도에 따라 개인화된 선택이 이루어져야 합니다.\n2번의 연속적인 유산을 경험하셨다면 이에 대한 임상적 검사와 치료를 할 수 있으며 여기에는 병력 및 신체검사와 부모의 핵형 검사, 자궁난관 조영술, 갑상선자극호르몬, 유즙분비호르몬 등 호르몬 검사 및 일반혈액검사, 혈전성향성에 대한 검사, 항카디오리핀 항체 검사 및 루프스 항응고인자 검사, 면역학적 요인에 대한 검사(자연살해세포 등)가 있습니다. 질문자의 경우는 건강하게 한 명의 아기를 분만하셨으므로 담당선생님과 상의하시고, 이 중에서 일부 시행할 수 있을 것입니다.\n만일 만 35세 이상의 고령이 아니시고 분만 이후 큰 건강상의 문제가 없으며 불안감이 크지 않으시다면 엽산 등의 적절한 영양제와 균형 잡힌 식단, 규칙적 운동을 통해 건강관리를 하시면서 다음 임신을 시도하시면 될 것으로 생각됩니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 기타) 일과 난자상태",
        "question": "일을 많이 하면 난자 상태가 나빠지나요?",
        "answer": "일반적으로 일을 많이 했다고 해서 난자의 상태가 나빠질 가능성은 매우 희박합니다. 단지 평소에 비해 훨씬 많은 일로 심한 스트레스를 지속적으로 받게 되시는 경우에는 난소기능과 관련된 호르몬들의 변화가 나타나 배란장애 등이 일시적으로 발생할 수는 있습니다. 생활리듬을 잘 유지하시고, 일을 하시더라도 어차피 해야 할 일이라면 가능한 즐거운 마음으로 임하시어, 스트레스를 덜 받도록 하세요."
      },
      {
        "summary": "Q. 기타) 체외수정 시술 전 건강관리",
        "question": "체외수정 시술 전에 몸관리는 어떻게 하는 것이 좋은가요?",
        "answer": "체외수정 시술을 받는다고 해서 특별히 몸관리를 따로 하실 필요는 없습니다. 몸관리라는 것은 임신과 상관없이 언제나 하셔야 하는 것 입니다. 다들 잘 아시는 바와 같이 지나치게 자극적이고, 지방함량이 과다한 음식, 섭취 후 혈당이 빨리 상승하는 소위 당지수가 높은 음식은 줄이시고, 적절한 운동을 꾸준히 하시고, 체중관리 잘 하시도록 하는 것은 체외수정 시술과 관계없이 언제나 중요합니다. 체외수정 시술을 받는다고 해서 지나치게 신경쓰시고, 스트레스 받고, 평소의 규칙적인 생활패턴에서 벗어나게 된다면 오히려 좋지 않습니다. 체외수정 시술을 받을 예정이라고 해서 너무 스트레스 받지 않도록 하시고, 확실히 도움이 된다고 입증된 것이 아니라면 무언가 더 해보시려 할 필요는 없습니다. 마음을 편히 가지시고 평상심을 유지하도록 하십시오. 그리고 몸관리, 건강관리는 임신과 관계없이 늘 꾸준히 하십시오. 좋은 음식을 적절히 규칙적으로 드시고, 가벼운 운동 꾸준히 하시고, 체중관리 잘 하시고, 스트레스 줄이시고, 항상 즐거운 마음으로 생활하세요. 그럼 좋은 결과 있을 것 입니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 기타) 체외수정 시술과 한약복용",
        "question": "반복적인 시술로 몸이 많이 약해져 한약, 침, 뜸과 같은 치료를 받고 있습니다. 현재 다음 체외수정 시술 들어가기 전인데 한약은 먹지 않는 게 좋을까요?",
        "answer": "한약이든 양약이든 약을 사용할 때는 왜 약을 사용하는지 그 이유를 충분히 납득하신 후 사용하도록 하셔야 합니다. 무엇 때문에 그리고 어떤 효과를 기대하고 약을 사용하는 것인지 설명 들으시고 나서 사용하셔야 합니다. 모든 약들은 약마다 고유의 특성이 있어 체내에 잠시 머무르는 약도 있지만 체내에 장시간 남아있는 약도 있습니다. 약마다 부작용이 있을 수도 있습니다. 그리고 다른 약과 상호작용을 나타내서 다른 약의 효과를 떨어뜨릴 수도 있고, 효과를 증가시킬 수도 있습니다. 따라서 약을 사용할 때에는 반드시 그 약의 성분이 무엇인지를 확인하신 후 담당선생님께 정보를 드리도록 해야 합니다. 건당보조식품이나 한약의 경우엔 정말로 약의 효과를 나타내게 하는 유효성분은 전체 약 중에 소량이 포함되어 있으며, 불필요한 성분도 다량 함유되어 있을 가능성이 있습니다. 따라서 담당선생님께 이 한약제들 중 내게 필요한 유효성분은 무엇이며 그것이 현재 왜 필요한지, 그리고 반드시 필요하다면 한약제들 중 유효성분만을 따로 섭취 또는 복용할 수는 없는지 확인하도록 하셔야 하고, 가능하면 필요하다고 판단되는 유효성분만을 복용하시는 것이 바람직 합니다. 실제로 양약으로 개발되어 이미 사용 중이거나 개발 중인 약제들 중엔 약용으로 사용되던 식물 등에서 그 유효성분만을 추출한 것들이 많이 있답니다. 그런데 한약제의 전체성분 및 구체적 유효성분, 약물반감기 그리고 난임치료에 사용되는 또는 사용될 다른 약제들과의 상호관계 등을 정확히 확인할 수 없을 때에는 대개는 사용하지 않으시는 것이 바람직합니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 기타) 공여된 정자의 사용시기",
        "question": "공여된 정자는 바로 사용할 수 있나요?",
        "answer": "정자를 공여받았다고 하여 바로 인공수정을 할 수 있는 것은 아닙니다. 산부인과학회 보조생식술 윤리지침에 따르면 정자 공여자에게 정자 공여 전에 간염 바이러스(B, C 형), 매독, 인체면역결핍 바이러스 검사를 시행하여 이상이 없음을 확인하여야 하며, 6 개월 이후에 매독과 인체면역결핍 바이러스에 대해 다시 혈액 검사를 시행하여 이상이 없는 경우에만 정자를 사용할 수 있습니다."
      },
      {
        "summary": "Q. 기타) 난자은행",
        "question": "난자를 공여 받고 싶은데 힘듭니다. 난자은행은 없나요?",
        "answer": "안타깝게도, 아직까지 우리나라에는 난자은행이 없습니다. 따라서 생명윤리법에 따라서 공여받는 수 밖에 없습니다."
      }
    ]
  }
}